\section{Superficies cilíndricas}

\subsection{Definición}

Una \textbf{superficie cilíndrica} en el contexto del cálculo multivariable tiene un significado más general que el cilindro circular de la geometría elemental. Engloba cualquier superficie generada por rectas paralelas que barren una curva.

\begin{mydefinition}{Superficie cilíndrica}
Una \textbf{superficie cilíndrica} es una superficie en $\mathbb{R}^3$ formada por todas las rectas (llamadas \textbf{generatrices}) paralelas a un eje fijo y que pasan a través de una curva plana fija denominada \textbf{curva directriz}.
\end{mydefinition}

\begin{mynote}{Identificación algebraica}
Si una ecuación en tres variables $x$, $y$, $z$ no contiene explícitamente una de ellas, entonces la superficie que describe es un cilindro cuyas generatrices son paralelas al eje de la variable ausente.
\end{mynote}

Ejemplos de identificación:
\begin{itemize}
    \item $x^2 + y^2 = 1$: falta $z$ $\Rightarrow$ cilindro con eje paralelo al eje $z$ (sección circular).
    \item $z = x^2$: falta $y$ $\Rightarrow$ cilindro con eje paralelo al eje $y$ (sección parabólica).
    \item $y^2 - x^2 = 1$: falta $z$ $\Rightarrow$ cilindro con eje paralelo al eje $z$ (sección hiperbólica).
\end{itemize}

\subsection{Cómo graficar una superficie cilíndrica}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificar la variable ausente.} Esta indica la dirección de las generatrices.
    \item \textbf{Trazar la curva directriz.} Dibujar la curva en el plano formado por las otras dos variables.
    \item \textbf{Extruir.} Extender la curva directriz en ambas direcciones a lo largo del eje de la variable ausente.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cilindro circular: $x^2 + y^2 = 1$}

La variable $z$ está ausente. La curva directriz en el plano $xy$ es la circunferencia unitaria. Al extruir a lo largo del eje $z$, obtenemos el cilindro circular recto.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    xmin=-1.5, xmax=1.5,
    ymin=-1.5, ymax=1.5,
    zmin=-2, zmax=2,
    colormap/viridis,
    title={Cilindro circular: $x^2 + y^2 = 1$}
]
\addplot3[
    surf,
    parametric,
    domain=0:360,
    domain y=-2:2,
    samples=40,
    samples y=5,
    opacity=0.8
] ({cos(x)}, {sin(x)}, {y});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Cilindro parabólico: $z = x^2$}

La variable $y$ está ausente. La curva directriz en el plano $xz$ es la parábola $z = x^2$. Al extruir a lo largo del eje $y$, obtenemos el cilindro parabólico.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    title={Cilindro parabólico: $z = x^2$}
]
\addplot3[
    surf,
    domain=-2:2,
    domain y=-2:2,
    samples=20,
    samples y=5,
    opacity=0.8
] {x^2};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Superficies cuádricas}

\subsection{Definición y forma general}

Las \textbf{superficies cuádricas} son la extensión natural de las cónicas (elipse, parábola, hipérbola) al espacio tridimensional.

\begin{mydefinition}{Superficie cuádrica}
Una \textbf{superficie cuádrica} es el conjunto de puntos $(x, y, z) \in \mathbb{R}^3$ que satisfacen una ecuación de la forma:
\[
Ax^2 + By^2 + Cz^2 + Dxy + Exz + Fyz + Gx + Hy + Iz + J = 0
\]
donde $A, B, \ldots, J \in \mathbb{R}$ y al menos uno de los coeficientes cuadráticos es distinto de cero.
\end{mydefinition}

Aplicando traslaciones y rotaciones de los ejes, toda cuádrica no degenerada se reduce a una de las seis formas estándar que se estudian a continuación.

\subsection{Método de las trazas}

\begin{mydefinition}{Traza de una superficie}
La \textbf{traza} de una superficie en un plano $P$ es la curva de intersección entre ambos. Las trazas más útiles son:
\begin{itemize}
    \item $z = k$: intersección con un plano horizontal.
    \item $y = k$: intersección con un plano paralelo al plano $xz$.
    \item $x = k$: intersección con un plano paralelo al plano $yz$.
\end{itemize}
Al variar $k$, se observa cómo cambia la sección transversal, lo que permite reconstruir la forma tridimensional de la superficie.
\end{mydefinition}

\subsection{Elipsoide}

\begin{mydefinition}{Elipsoide}
La ecuación estándar del \textbf{elipsoide} centrado en el origen es:
\[
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1
\]
Los valores $a$, $b$ y $c$ son los \textbf{semiejes} en las direcciones $x$, $y$ y $z$ respectivamente. Si $a = b = c$, el elipsoide es una \textbf{esfera} de radio $a$.
\end{mydefinition}

\textbf{Trazas:} todas las trazas del elipsoide son elipses (o circunferencias en casos especiales).
\begin{itemize}
    \item $z = k$ (con $|k| < c$): $\;\dfrac{x^2}{a^2\left(1-\frac{k^2}{c^2}\right)} + \dfrac{y^2}{b^2\left(1-\frac{k^2}{c^2}\right)} = 1$ \quad (elipse)
    \item $y = 0$: $\;\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{z^2}{c^2} = 1$ \quad (elipse en el plano $xz$)
    \item $x = 0$: $\;\dfrac{y^2}{b^2} + \dfrac{z^2}{c^2} = 1$ \quad (elipse en el plano $yz$)
\end{itemize}

El elipsoide es la única cuádrica \textbf{acotada}: todos sus puntos están dentro de la caja $[-a,a]\times[-b,b]\times[-c,c]$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    title={Elipsoide: $\frac{x^2}{4} + y^2 + \frac{z^2}{4} = 1$\quad ($a=2,\,b=1,\,c=2$)}
]
\addplot3[
    surf,
    parametric,
    domain=0:360,
    domain y=0:180,
    samples=40,
    samples y=20,
    opacity=0.85
] ({2*sin(y)*cos(x)}, {sin(y)*sin(x)}, {2*cos(y)});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Paraboloide elíptico}

\begin{mydefinition}{Paraboloide elíptico}
La ecuación estándar del \textbf{paraboloide elíptico} con vértice en el origen es:
\[
z = \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2}
\]
La superficie se abre hacia el lado positivo del eje $z$. Si $a = b$, se obtiene el \textbf{paraboloide circular} (de revolución).
\end{mydefinition}

\textbf{Trazas:}
\begin{itemize}
    \item $z = k > 0$: $\;\dfrac{x^2}{a^2 k} + \dfrac{y^2}{b^2 k} = 1$ \quad (elipse que crece con $k$)
    \item $z = 0$: solo el vértice en el origen
    \item $y = 0$: $\;z = \dfrac{x^2}{a^2}$ \quad (parábola en el plano $xz$)
    \item $x = 0$: $\;z = \dfrac{y^2}{b^2}$ \quad (parábola en el plano $yz$)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    zmin=0,
    title={Paraboloide elíptico: $z = x^2 + y^2$}
]
\addplot3[
    surf,
    domain=-2:2,
    domain y=-2:2,
    samples=25,
    opacity=0.85
] {x^2 + y^2};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Paraboloide hiperbólico}

\begin{mydefinition}{Paraboloide hiperbólico}
La ecuación estándar del \textbf{paraboloide hiperbólico} con punto de silla en el origen es:
\[
z = \frac{y^2}{b^2} - \frac{x^2}{a^2}
\]
\end{mydefinition}

Esta superficie tiene la característica forma de \textbf{silla de montar}: desde el origen, sube en la dirección $y$ y baja en la dirección $x$. El origen es un ejemplo clásico de \textbf{punto de silla}, concepto fundamental en el análisis de extremos del cálculo multivariable.

\textbf{Trazas:}
\begin{itemize}
    \item $z = k > 0$: $\;\dfrac{y^2}{b^2 k} - \dfrac{x^2}{a^2 k} = 1$ \quad (hipérbola abierta en dirección $y$)
    \item $z = k < 0$: $\;\dfrac{x^2}{a^2|k|} - \dfrac{y^2}{b^2|k|} = 1$ \quad (hipérbola abierta en dirección $x$)
    \item $z = 0$: $\;y/b = \pm\, x/a$ \quad (dos rectas que se intersectan --- punto de silla)
    \item $y = 0$: $\;z = -\dfrac{x^2}{a^2}$ \quad (parábola hacia abajo)
    \item $x = 0$: $\;z = \dfrac{y^2}{b^2}$ \quad (parábola hacia arriba)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    title={Paraboloide hiperbólico: $z = y^2 - x^2$}
]
\addplot3[
    surf,
    domain=-2:2,
    domain y=-2:2,
    samples=25,
    opacity=0.85
] {y^2 - x^2};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Cono elíptico}

\begin{mydefinition}{Cono elíptico}
La ecuación estándar del \textbf{cono elíptico} con vértice en el origen es:
\[
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = \frac{z^2}{c^2}
\]
Cuando $a = b$, se obtiene el \textbf{cono circular recto}. La superficie consta de dos \textbf{napas} simétricas respecto al origen.
\end{mydefinition}

\textbf{Trazas:}
\begin{itemize}
    \item $z = k \neq 0$: $\;\dfrac{x^2}{\left(\frac{ak}{c}\right)^2} + \dfrac{y^2}{\left(\frac{bk}{c}\right)^2} = 1$ \quad (elipse que se expande con $|k|$)
    \item $z = 0$: solo el vértice en el origen
    \item $y = 0$: $\;z = \pm\,\dfrac{c}{a}x$ \quad (dos rectas que se cruzan)
    \item $x = 0$: $\;z = \pm\,\dfrac{c}{b}y$ \quad (dos rectas que se cruzan)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    title={Cono: $z^2 = x^2 + y^2$}
]
\addplot3[
    surf,
    parametric,
    domain=0:360,
    domain y=0:2,
    samples=40,
    samples y=10,
    opacity=0.85
] ({y*cos(x)}, {y*sin(x)}, {y});
\addplot3[
    surf,
    parametric,
    domain=0:360,
    domain y=0:2,
    samples=40,
    samples y=10,
    opacity=0.85
] ({y*cos(x)}, {y*sin(x)}, {-y});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Hiperboloide de una hoja}

\begin{mydefinition}{Hiperboloide de una hoja}
La ecuación estándar del \textbf{hiperboloide de una hoja} con eje a lo largo de $z$ es:
\[
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1
\]
\end{mydefinition}

El hiperboloide de una hoja es una superficie \textbf{conexa} (una sola pieza). Su sección transversal horizontal es siempre una elipse, con tamaño mínimo en $z = 0$ que crece conforme $|z|$ aumenta.

\textbf{Trazas:}
\begin{itemize}
    \item $z = k$: $\;\dfrac{x^2}{a^2\left(1+\frac{k^2}{c^2}\right)} + \dfrac{y^2}{b^2\left(1+\frac{k^2}{c^2}\right)} = 1$ \quad (elipse mínima en $k=0$)
    \item $y = 0$: $\;\dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{z^2}{c^2} = 1$ \quad (hipérbola)
    \item $x = 0$: $\;\dfrac{y^2}{b^2} - \dfrac{z^2}{c^2} = 1$ \quad (hipérbola)
\end{itemize}

\begin{mynote}{Relación con el cono}
El cono y el hiperboloide de una hoja solo difieren en el lado derecho de la expresión $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}-\dfrac{z^2}{c^2}$: es $0$ para el cono y $1$ para el hiperboloide. Las ``paredes'' del hiperboloide se acercan asintóticamente al cono cuando $|z|\to\infty$.
\end{mynote}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    title={Hiperboloide de una hoja: $x^2 + y^2 - z^2 = 1$}
]
\addplot3[
    surf,
    parametric,
    domain=0:360,
    domain y=-1.5:1.5,
    samples=40,
    samples y=20,
    opacity=0.85
] ({sqrt(1+y^2)*cos(x)}, {sqrt(1+y^2)*sin(x)}, {y});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Hiperboloide de dos hojas}

\begin{mydefinition}{Hiperboloide de dos hojas}
La ecuación estándar del \textbf{hiperboloide de dos hojas} con eje a lo largo de $z$ es:
\[
\frac{z^2}{c^2} - \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1
\]
\end{mydefinition}

Para que la ecuación tenga solución real se requiere $z^2/c^2 \geq 1$, es decir, $|z| \geq c$. La superficie \textbf{no existe} en la región $-c < z < c$ y consta de \textbf{dos componentes separadas}: una hoja para $z \geq c$ y otra para $z \leq -c$.

\textbf{Trazas:}
\begin{itemize}
    \item $z = k$ con $|k| > c$: $\;\dfrac{x^2}{a^2\!\left(\frac{k^2}{c^2}-1\right)} + \dfrac{y^2}{b^2\!\left(\frac{k^2}{c^2}-1\right)} = 1$ \quad (elipse)
    \item $|z| < c$: no existe traza (región vacía)
    \item $y = 0$: $\;\dfrac{z^2}{c^2} - \dfrac{x^2}{a^2} = 1$ \quad (hipérbola abierta en dirección $z$)
    \item $x = 0$: $\;\dfrac{z^2}{c^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 1$ \quad (hipérbola abierta en dirección $z$)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    view={60}{20},
    axis lines=center,
    xlabel=$x$, ylabel=$y$, zlabel=$z$,
    colormap/viridis,
    title={Hiperboloide de dos hojas: $z^2 - x^2 - y^2 = 1$}
]
\addplot3[
    surf,
    domain=-2:2,
    domain y=-2:2,
    samples=25,
    opacity=0.85
] {sqrt(1+x^2+y^2)};
\addplot3[
    surf,
    domain=-2:2,
    domain y=-2:2,
    samples=25,
    opacity=0.85
] {-sqrt(1+x^2+y^2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Resumen de superficies cuádricas}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2.2}
\begin{tabular}{|l|c|l|}
\hline
\textbf{Superficie} & \textbf{Ecuación estándar (eje $z$)} & \textbf{Trazas características} \\
\hline
Elipsoide & $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}+\dfrac{z^2}{c^2}=1$ & Todas elipses \\
\hline
Paraboloide elíptico & $z=\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}$ & Elipses (horiz.) / Parábolas (vert.) \\
\hline
Paraboloide hiperbólico & $z=\dfrac{y^2}{b^2}-\dfrac{x^2}{a^2}$ & Hipérbolas / Parábolas \\
\hline
Cono elíptico & $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=\dfrac{z^2}{c^2}$ & Elipses / Rectas cruzadas \\
\hline
Hiperboloide de una hoja & $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}-\dfrac{z^2}{c^2}=1$ & Elipses / Hipérbolas \\
\hline
Hiperboloide de dos hojas & $\dfrac{z^2}{c^2}-\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1$ & Elipses (si $|z|>c$) / Hipérbolas \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex1}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex2}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex3}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex4}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex5}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex6}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex7}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex8}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex9}
    \item \input{unidad1/ejercicios/cilindros/ex10}
\end{enumerate}
